569 S. JOANNIS CTIRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. 270
Άθελε, καὶ δυνάµενος δεῖξαι µυρίους ἀθρόον Ünaau- — xal µαστιγίαι, καὶ τὰς αὐτῶν ἀφέντες πατρίδας, εἰς
ροὺς, oUx ἐποίησε τοῦτο: ἀλλὰ γλωσσόχοµον ἔχειν τὴν ἡμετέραν πόλιν συῤῥέουσι, Διὰ τοῦτο οὖν ἀγα-
ἐκέλευσε τοῖς μαθηταῖς, καὶ τὰ βαλλόμενα βαστάζειν, νακτεῖς, εἰπέ µοι, καὶ τὸν στέφανον τῆς πόλεως
καὶ τοῖς δεοµένοις ἐκεῖθεν ἐπιχουρεῖν. Ὅτε γοῦν τῷ  διατίλλεις, ὅτι κοινὸν λιμένα πάντες αὐτὴν εἶναι vo-
Ἰούδα περὶ τῆς τροδοσία; αἰνιγματωδῶς διελέγετο, μίζοναι, καὶ τῆς ἐνεγκούσης τῆν ἀλλοτρίαν προτι-
μὴ συνιέντες οἱ μαθηταὶ «b λεχθὲν, ἑνόμισαν, φησὶν, θέααι; Διὰ τοῦτο μὲν οὖν ἀγάλλεσθαι ἔδει καὶ χαὶ-
ὅτι εἶπεν αὐτῷ ἵνα τοῖς πτωχοῖς τι δῷ: Kal γὰρ τὸ ϱρειν, ὅτι καθάπερ εἷς κοινὸν ἐμπόριον τὰς ὑμετέρας
γιλωσσόκοµο» αὐτὸς, φησὶν, εἶχε, καὶ τὰ βαλλό- χεῖρας τρέχουσιν ἅπαντες, καὶ μητέρα χοινὴν εἶναι
μενα ἑδάσταζε. Πολὺς γὰρ τῷ Θεῷ λόγος ἑλέους, οὗ ταύτην τὴν πόλιν νοµίζουσι. Mi 63 διαφθείρητε τὸ
ποῦ παρ' αὐτοῦ póvov εἰς ἡμᾶς, ἀλλὰ xal τοῦ map' ἐγκώμιον, μηδὲ ἀχρωτηριάσητε τὸν ἔπαινον πάτριον
ἡμῶν εἰς τοὺς συνδούλους ὀφείλοντος γίνεσθαι: καὶ ὄντα αὐτῇ καὶ ἀρχαῖον. Kal γὰρ ποτε λεμοῦ μέλλον-
Év τῇ Παλαιᾷ, καὶ ἐν τῇ Καινῇ µυρίους ὑπὲρ τούτου -ος εἷἰς τῆν vfv ἐμθαλεῖν ἅπασαν, ol τὴν πόλιν ταύ-
πίθησι νόµους, κελεύων διὰ πάντων εἶναι φιλάνθρω- Την οἰκοῦντες τοῖς kv Ἱεροσολύμοις καθηµένοις,
πον, καὶ διὰ ῥημάτων, καὶ χρημάτων, καὶ πραγµά- αὐτοῖς δὲ (f. δη) τούτοις, περὶ Gv ἡμῖν οὗτος 6 λόγος
πων. Kal Μωῦσῆης ἄνω καὶ xáto τοὺς περὶ τούτων ἅπας κεχίνηται, διὰ χειρὸς Βαρνάθα καὶ Σαύλου
διασπείρει λόγους ταῖς νοµοθεσίαις ἀπάσαις: καὶ οἳ χρῆματα ἔπεμψαν οὐκ ὀλίγα. ἘῬίνος οὖν Bv εἴημεν
προφῆται ix προσώπου τοῦ Θεοῦ τοῦτο βοῶσιν, ὅτι ἡμεῖς συγγνώμης ἄξιοι, ποίας δὲ ἀπολογίας, ὅταν ol
"EAecv θέω, καὶ οὗ θυσία»: καὶ ol ἀπόφτολοι μὲν πρόγονοι ol ἡμέτεροι καὶ τοὺς πόῤῥωθεν χαθη-
πάντες συνῳδὰ τούτοις καὶ ποιοῦσι καὶ λέγουσι. Mij  µένους φαίνωντα: διὰ τῶν οἰκείων τρέφοντες χρημά-
! ποίνυν καταμελῶμεν τοῦ πράγματος: οὗ γὰρ τοὺς  Των, καὶ αὐτοὶ πρὸς ἐκείνους τρέχοντες: ἡμεῖς δὲ καὶ
πένητας, ἀλλ᾽ αὑτοὺς ἡμᾶς τὰ µέγιστα ὠφελοῦμεν, τοὺς ἀλλαχόθεν πρὸὺς ἡμᾶς χαταφεύγοντας ἀπελαύ-
καὶ μείζονα λαμθάνοµεν ὧν παρέχοµεν. νωμµεν, καὶ ἀπαιτῶμεν εὐθύνας ἀχριθεξ;, καὶ ταῦτα
ς’.Ταῦτα δὲ οὐχ ἁπλῶς λέγω νῦν, ἀλλ᾽ ἐπειδὴ πολλοὶ εἰδότες, ὅτι μυρίων ὑπεύθυνοί ἔαμεν χακῶν; Κἄν ὁ
πολλάκις πρὸς τοὺς δεοµένους ἀκριδολογοῦνται, καὶ Θεὸς οὕτως ἀκριδῶς τὰ καθ' ἡμᾶς ἐξετάσῃ, ὥσπερ
τατρίδα ἐξετάζοντες, καὶ βίον, καὶ τρόπους, χαὶ ἐπι- ἡμεῖς τὰ τῶν πενήτων, οὐδεμιᾶς τευξόμεθα συγγνώ-
τδευμα, καὶ τῆν τοῦ σώματος εὐεξίαν, ἐγκλήματα  µης, οὐδὲ ἑλέου τινός: "Ev d γὰρ xplyetri κρίνετε,
ποιούµενοι, καὶ μυρίας ὑπὲρ ὑγιείας ἀπαιτοῦντες φηαὶ, καὶ ὑμεῖς κ«ριθήσεσθε. Γενοῦ τοῖνων φιλ-
εὐθύνας. Διά τοι τοῦτο, καὶ πολλοὶ πηρώσεις ὑπεκρί- άνθρωπος καὶ ἧμερος zi συνδούλῳ, xal πολλὰ ἄφες
vavto σώμµατος, ἵνα vtjv ὠμότητα τὴν ἡμετέραν xal «ῶν Ἡἡμαρτημένων, χαὶ ἑλέησο», ἵνα καὶ αὐτὸς
Tijv ἀπανθρωπίαν z τῆς συμφορᾶς ταύτης ἐπικάμ- τοιαύτης τύχῃς τῆς ψήφου. Τί πράγµατα ααυτῷ
ζωτι δράματι. Καὶ τὸ μὲν, θέρους ὄντος. ταῦτα ἑγκα- πλέχεις; τί περιεργάζῃ; "Apa εἰ προσέταζεν 6 θεὸς
λτῖν, ὀεινὸν ὃν, οὐχ οὕτω δεινόν ἐστι: τὸ δὲ ἐν κρυμῷ  βίους ἐρευνᾷν, καὶ εὐθύνας ἁπαιτεῖν, καὶ πολυπρα-
καὶ φύχει οὕτως ὠμὸν καὶ ἀπάνθρωπον γίνεσθαι δι- γμονεῖν τρόπους, οὐχκ ἂν ἐδυσχέραινον πολλοί; oüx
καστὴν, καὶ μηδεμίαν ἀπονέμειν τοῖς ἀργοῦσι συγ- — &v εἶπον πρὸς ἑαυτοὺς - Τί πωτε τοῦτό ἔστι: δύσκολον
γνώµην, οὗκ ἂν ἔχοι τινὰ ὠμότητος ὑπερδολήν; Τί ἡμῖν τὸ πρᾶγμα κατέστησεν ὁ Θεός: μὴ γὰρ δυνά-
οὖν 6 Παῦλος, φησὶν, ἐνομοθέτει Θεασαλονικεῦσι, µεθα τὴν ἑτέρων ζωὴν ἐξετάζειν; μὴ γὰρ ἴσμεν τὰ
λέγων: El τις οὗ θἐλει ἐργάζεσθαι, μηδὲ ἐσθιέτω; ' ἡμαρτημένα τῷ δεῖνι; Οὐκ ἂν πολλοὶ πο) λὰ τοιαῦτα
"]va γαὶ σὺ ταῦτα ἀκούσῃς, καὶ μὴ πρὸς ἐκεῖνον µό- εἶπον; Νῦν δὲ, ὅτε πάσης ἡμᾶς τοιαύτης πολυτπρα-
νον, ἀλλὰ καὶ πρὸς σαυτὸν διαλέγῃ τὰ τοῦ Παύλωυ γμοσύνης ἀπῆλλαξε, καὶ ὑπέσχετο δώσειν ἀπηρτισμέ-
ῥύματα. Οἱ γὰρ τοῦ Παύλου νόµοι οὐχὶ τοῖς πένησι — voy τὺν μισθὸν, κἂν πονηροὶ, κἂν χρηστοὶ οἱ λαμδά-
góvov, ἀλλὰ καὶ ἡμῖν χεῖνται. Εἴπω τι φορτικὸν καὶ — vovteg ὧσιν, ἑαυτοῖς πράγµατα ἐπισπώμεθα. Καὶ
ἐπαχθές: οἶδα μὲν ὅτι ὀργιεῖαθε: πλὴν ἀλλ᾽ ὅμως  πόθεν τοῦτο δῆλον, φηαὶν. ὅτι χρηστοῖς, καὶ τοῖς μὴ
ἐρῶ" οὐὲὲ γὰρ ὥστε πλῆξαι, dXX ὥστε διορθῶσαι — «οιούτοις δόντες ληψόμεθα τὸν μισθόν; ᾿Αφ᾽ Qv αὖ-
τοῦτο λέγω, Τούτοις μὲν ἀργίαν ἐγκαλοῦμεν, πρᾶγμα — xb; εἶπεν- Εὔχεσθε ὑπὲρ τῶν ἐπηρεαζόντων καὶ
καὶ συγγνώμης πολλάΧις ἄξιον : αὐτοὶ δὲ ἐργαζόμεθα  διωκόντων ὑμᾶς, ὅπως γένησθε ὅμοιοι τοῦ Πατρὸς
τοιαῦτα πολλάκις, & πάσης ἀργίας ἐστὶ χαλεπώτερα. ὑμῶν, τοῦ ὀν.τοῖς οὐραν-ῖς, ὅτι cóv ἤ.λιον αὐτοῦ
"AXX ἐγὼ πατρῷον ἔχω xAnpov, φησίν. Ἐπεὶ οὖν ἀνατέλ1ει ἐπὶ πονηροὺς καὶ ἀγαθοὺς, καὶ βρέ-
οὗτος πένης ἐστὶ, xal ἐκ πενῄτων, καὶ οὐχ ἔσχεπρο- χει ἐπὶ δικαίους καὶ ἀδίκους. Ὥσπερ οὖν 6 Δεσπό-
γύνους εὐπόρους, ἀπόλλυσθαι δίκαιος, εἰπέ µοι; Δι' της 90u, μυρίων αὐτὸν βλασφημούντων, µυρίων
αὐτὸ μὲν οὖν τοῦτο µάλιστα ἐλεεῖτθαι καὶ κατοικτεἰ- πορνευόντων, κλεπτόντων , λῃστευόντων, τάφους
ρεσθαι ἄξιος &v εἴη παρὰ τῶν ἐχόντων. Σὺ μὲν γὰρ  ἀνορυττόντων, µυρία ἐργαζομένων κακὰ, [959] οὐκ
πολλάκις διημερεύων τὴν ἡμέραν tv θεάτροις, ἢ &v ἀφίσταται τῆς εἷς ἅπαντας εὐεργεσίας, ἀλλὰ κοινὴν
δυνεδρίοις xal συλλόγοις οὐδὲν ἔχουσι κέρδος, καὶ «ὴν ἀκτῖνα, κοινοὺς τοὺς ὄμθρους, καὶ τοὺς xapmouc
μυρίοις λέγων κακῶς, οὐδὲν ἡγῇ ποιεῖν δεινὸν, obbb  τοὺς ἀπὸ τῆς γῆς προτίθησι, τὴν φιλανθρωπίαν ἔπι-
ἀργεῖν τ«ὸν δὲ ἄθλιον τοῦτον καὶ ταλαίπωρον πᾶσαν δειχνύμενος τὴν ἑαυτοῦ: οὕτω καὶ gb ποίησον, καὶ
ἀναλίσχοντα τὴν ἡμέραν iv ἱκετηρίαις, £v δάκρυσιν, ὅταν ἑλέους καιρὸς fj καὶ φιλανθρωπίας, διόρθου
iv μυρίᾳταλαιπωρίᾳ, κρίνεις, καὶ εἰς [3ῦ8] δικαστ- τὴν πενίαν, λύε τὸν λιμὸν, ἀπάλλαττε τῆς θλίψεως,
ριον ἕλκεις, καὶ εὐθύνας ἀπαιτεῖ;; Kal ποῦ ταῦτα μηδὲν περαιτέρω περιεργάζου. El γὰρ 55 μέλλοιµεν
*χ3|ιΐ);:.'ι]ς-(Φ.κιθς>α;ιι'1ι:ίν*!ις, εἶπέ µοι; Ὥστε ὅταν λέγῃς, TU βίους ἐρευνᾶσθαι, οὐδέποτε οὐδένα ἄνθρωπον ἑλεῆ-
οὖν €ρουµεν τῷ Παύλῳ; μὴ τοῖς πένησιν, ἀλλὰ καὶ σοµεν΄: ἀλλ᾽ ὑπὸ τῆς ἀκαίρου ταύτης πολυπραγµο-
ααυτῷ διαλεγόµενος ταῦτα λέγε. "Άλλως δὲ, u) τὴν σύνης ἐμποδιαθέντες, ἄκαρποι καὶ πάσης ἔρημοι
ἀπειλὴν ἀναγίνωσκε µόνον, ἀλλὰ καὶ τὴν συγγνώμην:  βοηθείας διαμενοῦμεν, καὶ πολὺν ὑποστησόμεθα mó-
6 γὰρ εἰπὼν, El τις μὴ ἐργάζεται, μηδὲ ἐσθιέτω, — vov εἰκῆ καὶ μάτην. Διὸ δὴ παραχαλῶ τὴν ἄκαιρον
πρυσέθηχεν: Ὑμεῖς δὲ, ἀδελφοὶ, μὴ ἐκκακήσητε παύτην περιεργίαν ἐκδαλόντας, τοῖς δεοµένοις διδόναι
τὸ κα.ὶὸν ποιοῦντες. Αλλὰ τὶς αὐτῶν fj εὐπρόσωπος πᾶσι, καὶ μετὰ πολλῆς τοῦτο ποιεῖν τῆς δαφιλείας,
πρόφασις: Δραπέται τινὲς εἰσι, φηαὶ, καὶ Εένοι, ἵνα Χαὶ αὐτοὶ κατὰ τὴν ἡμέραν ἐκείνην πολλοῦ τοῦ
